\documentclass[10pt,french,a4paper,dvipssnames]{book}
\usepackage{ProfCollege}
\usepackage{ProfMaquette}
\usepackage{fancyqr}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{pas-tableur}
\usepackage{pythonhighlight}
\RequirePackage[margin=1.5cm]{geometry}
\RequirePackage{babel}
\RequirePackage{hyperref}
\RequirePackage{setspace}
\RequirePackage[warnings-off={mathtools-colon,mathtools-overbracket}]{unicode-math}
\RequirePackage{pstricks}
\RequirePackage{titlesec}
\RequirePackage{fancyhdr}
\RequirePackage{microtype}
\RequirePackage{enumitem}
\RequirePackage{pst-fun,pst-all,pstricks-add,pst-eucl,pst-solides3d,pst-poly}
\RequirePackage{frcursive}
\RequirePackage{unicode-math}
\setlist[enumerate,2]{label=\alph{*})}
\setlist[enumerate,1]{label=\arabic{*})}
%%% Mise en page %%%
\pagestyle{fancy}
%\pagestyle{empty}
\setlength{\parindent}{0pt}
\setmainfont{STIX Two Text}
\setmathfont{STIX Two Math}
\newfontfamily\myfontScratch[]{FreeSans}
\setstretch{1.2}
\setitemize[0]{leftmargin=*,label=\textbullet}
\setenumerate[0]{leftmargin=*}
\setlength\multicolsep{1pt}
\renewcommand{\headrulewidth}{0mm}
\fancyhead[L]{}
%\fancyhead[C]{Page \thepage} 
\fancyhead[R]{}
\fancyfoot[L]{{\gray{\small \thechapter . Dérivation (2)}}}
\fancyfoot[C]{\thepage} 
%\fancyfoot[R]{\gray\leftmark \; (5\up{e})}
\newcommand\hautab[1]{\renewcommand{\arraystretch}{#1}}
\newcolumntype{C}[1]{>{\centering\arraybackslash}p{#1cm}}


% Redéfinition du nom du chapitre
\addto{\captionsfrench}{\renewcommand*{\chaptername}{}}

% Entêtes de l'environnement "cours"
\tcbset{usercours/.style={
        enhanced,
        colback=LightSteelBlue,
        frame hidden, % Pas d'encadrement
        sharp corners, % Bords non arrondis
        height=3cm,
        underlay={
            \begin{tcbclipinterior}
                \fill[BLEU] (frame.south west) rectangle ([xshift=3cm]frame.north west);
            \end{tcbclipinterior}
        },
        overlay={
        \node[align=center, text width=4cm, minimum height=0pt, inner sep=0pt,rotate=90] at ([xshift=1.5cm]frame.west) {\color{white}\fontsize{10}{10}\sffamily  \large{ Cours \vskip2pt \& méthodes }};

\node[align=center] at (frame.center) {\Huge \bfseries \sffamily Calculs numériques };
        \node[align=center, text width=4cm, minimum height=0pt, inner sep=0pt, anchor=north east] at ([xshift=0.5cm, yshift=-0.5cm]frame.north east) {\color{white}\fontsize{10}{10}\sffamily  \Huge{ \thechapter} \vskip8pt \fontsize{10}{10} \small{NOMBRES \vskip0pt \& CALCULS}};
        }
    }
}

% Entêtes de l'environnement "parcours"
\tcbset{
    userparcours/.style={
        enhanced,
        colback=LightSteelBlue,
        frame hidden, % Pas d'encadrement
        sharp corners, % Bords non arrondis
        height=3cm,
        underlay={
            \begin{tcbclipinterior}
                \fill[BLEU] (frame.south west) rectangle ([xshift=3cm]frame.north west);
            \end{tcbclipinterior}
        },
        overlay={
        \node[align=center, text width=4cm, minimum height=0pt, inner sep=0pt,rotate=90] at ([xshift=1.5cm]frame.west) {\color{white}\fontsize{10}{10}\sffamily  \large{ Parcours \vskip0pt d'exercices}};

\node[align=center] at (frame.center) {\Huge \bfseries \sffamily Variables aléatoires };
         \node[align=center, text width=4cm, minimum height=0pt, inner sep=0pt, anchor=north east] at ([xshift=0.5cm, yshift=-0.5cm]frame.north east) {\color{white}\fontsize{10}{10}\sffamily  \Huge{ \thechapter} \vskip8pt \fontsize{10}{10} \small{PROBABILITES}};
        }
    }
}




% Section
\definecolor{BLEU}{RGB}{29, 112, 183}
\makeatletter
   \renewcommand{\thesection}{\@arabic\c@section}
\makeatother
\titlespacing*{\section}{0mm}{5mm}{3mm} 
\titleformat{\section}[hang]
   {\LARGE\bf\sffamily\color{BLEU}}
   {\tcbox[colback=BLEU,colframe=BLEU,coltext=white,on line,boxsep=0pt,left=4pt,right=4pt,top=4pt,bottom=4pt,sharp corners,tcbox raise base]{\thesection}}
   {10pt}
   {}

%subsection
  \renewcommand{\thesubsection}{\arabic{section}.\arabic{subsection}}
\makeatother
\titlespacing*{\subsection}{3mm}{3mm}{3mm} 
\titleformat{\subsection}[hang]
   {\large\bf\sffamily\color{BLEU}}
   {\tcbox[colback=white,colframe=white,coltext=BLEU,on line,boxsep=0pt,left=2pt,right=5pt,top=2pt,bottom=2pt]{\thesubsection}}
   {1pt}
   {}


% Environnements du cours
\tcbset{frame/.style={enhanced,breakable, sharp corners, after skip=5mm,  toprule=1mm,rightrule=0pt,bottomrule=0pt,
        leftrule=0pt, colback=#1!10,
        colframe=#1!80!black, coltitle=#1!50!black,
        detach title,overlay unbroken and first={
            \node[anchor=north west,font=\sffamily,yshift=-2mm] at (frame.north west) {\tcbtitle}; % Adjust the yshift value
        }, before upper={\vspace{5mm}},}}



\newtcbtheorem{definition}{{\bf \textsf{Définition}}}{frame=red}{de}
\newtcbtheorem{propriete}{{\bf \textsf{Propriété}}}{frame=red}{pr}
\newtcbtheorem{exemple}{{\bf \textsf{Exemple}}}{frame=lightgray}{ex}
\newtcbtheorem{remarque}{{\bf \textsf{Remarque}}}{frame=lightgray}{re}
\newtcbtheorem{methode}{{\bf \textsf{Méthode}}}{frame=BLEU}{me}
\newtcbtheorem{parcours1}{{Parcours 1}}{frame=BLEU}{pa1}
\newtcbtheorem{parcours2}{{Parcours 2}}{frame=BLEU}{pa2}
\newtcbtheorem{parcours3}{{Parcours 3}}{frame=BLEU}{pa3}
\newtcbtheorem{demonstration}{{\bf \textsf{Démonstration}}}{frame=BLEU}{mo}
\newtcolorbox{exmethode}{skin=bicolor,sidebyside,colback=white,colbacklower=cyan!5,colframe=cyan!5,attach boxed title to top left={xshift=5mm,yshift=-3mm},boxed title style={size=small,colback=cyan!5},top=3mm,fonttitle=\black}
\newtcolorbox{exbmethode}{skin=bicolor,colback=white,colbacklower=cyan!5,colframe=cyan!5,attach boxed title to top left={xshift=5mm,yshift=-3mm},boxed title style={size=small,colback=cyan!5},top=3mm,fonttitle=\black}
% bulle interactif pour les parcours
\newcommand{\bulleovaleInteractif}{%
    \begin{tikzpicture}
        \node[draw=orange, fill=orange, text=white, rounded corners, minimum width=2cm, minimum height=0.4cm, inner sep=4pt]  {Interactif};
    \end{tikzpicture}%
}

% Multi-colonnage numéroté
\NewDocumentEnvironment{colenumerate}{O{2}+b}{%
  \begin{multicols}{#1}
    \begin{enumerate}
      #2
    \end{enumerate}
  \end{multicols}}

% graphique sésamath%%%%%%%%%%%%%%%%

\usepackage{tkz-tab}
\usepackage{pgf}
\usetikzlibrary{arrows}
\usetikzlibrary{patterns}  
\definecolor{CyanTikz40}{cmyk}{.4,0,0,0}
\definecolor{CyanTikz20}{cmyk}{.2,0,0,0}
\definecolor{A1}                {cmyk}{1.00, 0.00, 0.00, 0.50}
\definecolor{F1}                {cmyk}{0.00, 0.80, 0.50, 0.00}
\definecolor{A3}                {cmyk}{0.30, 0.00, 0.00, 0.05}
\definecolor{A4}{cmyk}{0.10, 0.00, 0.00, 0.00}
\tikzstyle{general}=[line width=0.3mm, >=stealth, x=1cm, y=1cm,line cap=round, line join=round]
\tikzstyle{quadrillage}=[line width=0.3mm, color=CyanTikz40]
\tikzstyle{quadrillageNIV2}=[line width=0.3mm, color=CyanTikz20]
\tikzstyle{quadrillage55}=[line width=0.3mm, color=CyanTikz40, xstep=0.5, ystep=0.5]
\tikzstyle{cote}=[line width=0.3mm, <->]
\tikzstyle{epais}=[line width=0.5mm, line cap=butt]
\tikzstyle{tres epais}=[line width=0.8mm, line cap=butt]
\tikzstyle{axe}=[line width=0.3mm, ->, line cap=rect]
\newcommand{\quadrillageSeyes}[2]{\draw[line width=0.3mm, color=A1!10, ystep=0.2, xstep=0.8] #1 grid #2;
\draw[line width=0.3mm, color=A1!30, xstep=0.8, ystep=0.8] #1 grid #2; }
\newcommand{\axeX}[4][0]{\draw[axe] (#2,#1)--(#3,#1); \foreach \x in {#4} {\draw (\x,#1) node {\small $+$}; \draw (\x,#1) node[below] {\small $\x$};}}
\newcommand{\axeY}[4][0]{\draw[axe] (#1,#2)--(#1,#3); \foreach \y in {#4} {\draw (#1, \y) node {\small $+$}; \draw (#1, \y) node[left] {\small $\y$};}}
\newcommand{\axeOI}[3][0]{\draw[axe] (#2,#1)--(#3,#1);  \draw (1,#1) node {\small $+$}; \draw (1,#1) node[below] {\small $I$};}
\newcommand{\axeOJ}[3][0]{\draw[axe] (#1,#2)--(#1,#3); \draw (#1, 1) node {\small $+$}; \draw (#1, 1) node[left] {\small $J$};}
\newcommand{\axeXgraduation}[2][0]{\foreach \x in {#2} {\draw (\x,#1) node {\small $+$};}}
\newcommand{\axeYgraduation}[2][0]{\foreach \y in {#2} {\draw (#1, \y) node {\small $+$}; }}
\newcommand{\origine}{\draw (0,0) node[below left] {\small $0$};}
\newcommand{\origineO}{\draw (0,0) node[below left] {$O$};}
\newcommand{\point}[4]{\draw (#1,#2) node[#4] {$#3$};}
\newcommand{\pointGraphique}[4]{\draw (#1,#2) node[#4] {$#3$};
\draw (#1,#2) node {$+$};}
\newcommand{\pointFigure}[4]{\draw (#1,#2) node[#4] {$#3$};
\draw (#1,#2) node {$\times$};}
\newcommand{\pointC}[3]{\draw (#1) node[#3] {$#2$};}
\newcommand{\pointCGraphique}[3]{\draw (#1) node[#3] {$#2$};
\draw (#1) node {$+$};}
\newcommand{\pointCFigure}[3]{\draw (#1) node[#3] {$#2$};
\draw (#1) node {$\times$};}


\def \R {\mathbb{R}}
\def \N {\mathbb{N}}
\def \D {\mathbb{D}}
\def \Q {\mathbb{Q}}
\def \E {\mathbb{E}}
\def \P {\mathbb{P}}
\def \Z {\mathbb{Z}}
\def \C {\mathbb{C}}
\begin{document}
\setcounter{chapter}{9}


\begin{Maquette}[Parcours, Colonnes=2]{Theme={},Date={},Niveau={},Couleur=FireBrick}


%\begin{Maquette}[Parcours]{Theme= NOM : \pointilles[5cm] Prénom : \pointilles[5cm]\vskip7pt Parcours d'exercices : \vskip4pt  {{\huge Fonctions généralités (fonctions de référence)}},Classe={},Niveau= Seconde, Date=2023-2024,Couleur=LightSteelBlue}

      
      \sffamily
\begin{multicols}{2}

 \begin{exercice}
   $X$ est une variable al\'{e}atoire. D\'{e}terminer les
    \'{e}v\'{e}nements contraires de :
    \begin{enumerate}
    \item  $\left( {X > 5} \right)$ ;

    \item $X$ est supérieur ou \'{e}gal \`{a} 2 ;

    \item $\left( {X \leqslant 3} \right)$ ;

    \item $X$ est inférieur ou \'{e}gal \`{a} 4.
    \end{enumerate}
 \end{exercice}

\begin{exercice}
 Le nombre de clients passant à la caisse d’un supermarché en
    10~min est une variable aléatoire $X$ dont on donne la loi de
    probabilité ci-dessous.
\vspace*{-0.1cm}
    \begin{center}
      \begin{tabular}{|c|*6{c|}}
        \hline
        $x_i$ & 0 & 1 & 2 & 3&4&5\\\hline
        $P(X = x_i)$ & 0,15 & 0,3 & 0,25 & 0,2&0,05&0,05\\\hline
      \end{tabular}
    \end{center}
\begin{enumerate}
  \item Indiquer $P(X=3)$.
  \item Que représente l'événement $\{X\leqslant 3\}$ ? 
  \item Donner la notation de l'événement : \og au moins deux clients sont passés à la caisse en 10 minutes \fg
  \item Donner la notation de l'événement : \og au plus quatre clients sont passés à la caisse en 10 minutes \fg
  \item Donner les valeurs de $P(X>3)$, $P(X\geqslant 1)$ et $P(X\leqslant 2)$.
\end{enumerate}

 \end{exercice}

\begin{exercice}
 Un questionnaire à choix multiple (QCM) est composé de 5 questions. Pour chacune de ces 5 questions, il y a quatre réponses possibles et une seule est correcte.\\
      Nabolos coche au hasard une réponse pour chacune des 5 questions.\\
      Le barème est le suivant : un point est donné pour chaque bonne réponse et 0,5 point est enlevé pour chaque réponse fausse. Si le résultat est négatif, la note est ramenée à 0.\\
        Quelle variable aléatoire $X$ permet de modéliser cette situation ? Quelles sont les valeurs prises par $X$ ?
 \end{exercice}
 
 \begin{exercice}
On lance un dé. On gagne 2 euros si le nombre obtenu est pair et un euro si c'est un multiple de 3.\\
  On perd un euro sinon.\\
  Quelle variable aléatoire $X$ permet de modéliser cette situation ? Quelles sont les valeurs prises par $X$ ?
 \end{exercice}

\begin{exercice}
Dans une urne il y a deux boules vertes numérotées de 1 et 2 et deux boules jaunes numérotées 3 et 4. On tire deux boules au hasard successivement sans remise dans cette urne et on effectue le produit des numéros portés par les deux boules.\\
       Quelle variable aléatoire $X$ permet de modéliser cette situation ? Quelles sont les valeurs prises par $X$ ?
 \end{exercice}
 
 \begin{exercice}
\begin{enumerate}
    \item  On lance trois fois de suite une pièce équilibrée. On note $X$ la variable aléatoire qui donne le nombre de
      coté « pile » obtenu.
      \begin{enumerate}
       \item À l’aide d’un arbre, déterminer toutes les issues
      possibles associées à cette expérience.
      \item Déterminer la loi de probabilité de $X$.
      \item Calculer $P(X \geqslant 1)$.
      \end{enumerate}
       \end{enumerate}
 \end{exercice}
 
 
 
	\begin{exercice}[Trajet={1,2}]
		
			
			On considère l'expérience aléatoire suivante : \\
			On lance deux dés cubiques équilibrés et on fait la somme des chiffres obtenus. \\
			Un joueur gagne 10 \euro{} s'il obtient 12, il gagne 3 \euro{} si la somme des chiffres est un nombre impair, sinon le joueur perd 5 \euro{}. 
		\begin{minipage}{0.75\linewidth}		\begin{enumerate}
				\item Quel est l'univers de cette expérience aléatoire ?
				\item Déterminer la loi de probabilité sur $\Omega$
				\item On définit une variable aléatoire $X$ qui associe à chaque tirage le montant du gain. 
				Déterminer la loi de probabilité de $X$
			\end{enumerate}
			
		\end{minipage}
		\begin{minipage}{0.2\linewidth}	\begin{center}
				\qrcode{https://www.youtube.com/embed/jcyB_EVde90}\\
				\medskip
				
				Correction	en vidéo
			\end{center}
		\end{minipage}
		
	\end{exercice}
		\begin{exercice}[Trajet={1,2}]
	
			
			On vous propose le jeu suivant: \\
		Pour jouer, il faut payer $2$ \euro. \\
		Ensuite, on lance $3$ fois de suite une pièce bien équilibrée.\\
		\begin{minipage}{0.75\linewidth}			Chaque pile rapporte $3$ \euro et chaque face fait perdre $2$ \euro.\\
		On considère la variable aléatoire $G$ égale au gain algébrique du joueur.\\
		Déterminer la loi de probabilité de G et son espérance.
			
		\end{minipage}
		\begin{minipage}{0.2\linewidth}	\begin{center}
				\qrcode{https://www.youtube.com/embed/exUb466NDw8}\\
				\medskip
				
				Correction	en vidéo
			\end{center}
		\end{minipage}
	 	\end{exercice}
	 	
	 	
	 	
	 	
	 
	 \begin{exercice}[Trajet={1,2}]
	 	
	 	On tire au hasard une carte dans un jeu de 32. Dans chaque cas déterminer la loi de probabilité de la variable aléatoire $X$ qui donne le nombre de points :
	 	\begin{enumerate}
	 		\item On gagne 10 points si on tire une figure, 3 points si on tire un 10, et 1 point si on tire une autre carte.
	 		\item On gagne 50 points si on tire l'as de trèfle, 25 points pour un autre as, 13 points si on tire le roi ou la dame de pique, 9 points pour les autres figures et on perd 37 points si on tire une autre carte.
	 	\end{enumerate} 
	 	
	 	\end{exercice}
	 \begin{exercice}[Trajet={1,2}]
	 	Calculer l'espérance $E(X)$, la variance $V(X)$ et l'écart-type $\sigma(X)$ de la variable aléatoire $X$.\\
	 	 Si besoin arrondir à $10^{-2}$.
	 	%
	 
	 		\begin{enumerate}
	 			\item ~
	 			\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
	 				\hline
	 				$x_i$ & $-5$ & $0$ & $7$ \\ \hline
	 				$P(X=x_i)$ & $0,3$ & $0,4$ & $0,3$ \\ \hline
	 			\end{tabular}
	 			\item ~
	 			\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
	 				\hline
	 				$x_i$ & $-4$ & $-3$ & $2$ & $5$ \\ \hline
	 				$P(X=x_i)$ & $0,2$ & $0,3$ & $0,4$ & $0,1$ \\ \hline
	 			\end{tabular}
	 		\end{enumerate}
\end{exercice}

	 \begin{exercice}[Trajet={1,2}]
	 	
	 	Une urne contient les jetons, indiscernables au toucher, représentés ci-dessous.
	 	%
	 	\begin{center}
	 		\begin{tikzpicture}[scale=0.65]
	 			\foreach \centre/\couleur/\numero in {%
	 				(0,0)/ForestGreen/1,(1,0)/ForestGreen/1,(2,0)/ForestGreen/2,(3,0)/ForestGreen/2,(4,0)/red/4,%
	 				(0,1)/ForestGreen/1,(1,1)/ForestGreen/1,(2,1)/cyan/2,(3,1)/cyan/2,(4,1)/red/4,%
	 				(0,2)/red/2,(1,2)/red/2,(2,2)/cyan/2,(3,2)/red/2,(4,2)/red/4}{%
	 				\filldraw[\couleur] \centre circle[radius=0.48] node[white,font=\huge\sffamily] {\numero} ;
	 				\draw[very thick,white] \centre circle[radius=0.4] ;}
	 		\end{tikzpicture}
	 	\end{center}
	 	%
	 	\begin{enumerate}
	 		\item Soit $X$ la variable aléatoire qui associe, au tirage d’un jeton dans l’urne, la valeur du nombre inscrit dessus.
	 		
	 		Déterminer la loi de probabilité de $X$.
	 		\item On suppose maintenant que les jetons verts comptent double, les jetons rouges comptent pour 	moitié et les jetons bleus sont sans effet. Soit $Y$ la variable aléatoire qui associe, au tirage d’un jeton dans l’urne, la valeur du nombre inscrit sur celui-ci en tenant compte des modifications.
	 		
	 		Déterminer la loi de probabilité de $Y$.
	 	\end{enumerate}
	 		\end{exercice}
\end{multicols}
\section*{Sujets E3C}	 
	 	\begin{exercice}[Trajet={1,2}]
	 		
	 		Dans un club d’aviron, les adhérents peuvent choisir une formule d’entraînements uniquement le weekend, ou bien une formule d'entraînements le weekend et la semaine.\\
	 		 De plus, ils peuvent adhérer au club uniquement pour accéder à toutes les installations intérieures (rameurs, salle de musculation, etc) sans profiter des 
	 		entraînements sur l'eau. \\
	 		Enfin, ils ont la possibilité de s’inscrire à des séances de fitness complémentaires.
	 		
	 		La répartition des différents adhérents est donnée dans le tableau ci-dessous :
	 		\begin{center}
      \begin{tabular}{|c|*4{c|}}
        \hline
         &  \textbf{WE} & \textbf{WE-Semaine} &  \textbf{Salle}  & \textbf{Total}\\\hline
       \textbf{Fitness}& 20 & & 70 &\\\hline
        \textbf{Pas fitness} & & 190 & & 350\\\hline
        \textbf{Total} & 150 & & & 450\\\hline
      \end{tabular}
    \end{center}
	 		
	 		
	 		\begin{enumerate}
	 			\item Compléter le tableau à double entrée.
	 			\item Le prix à l’année pour la formule weekend uniquement est de 450\,€, 505\,€ pour la formule weekend et semaine, et 400\,€ pour la formule en salle. De plus, l’inscription aux séances de fitness coûte 30\,€ par an. 
	 			
	 			On note $X$ le montant des frais d’inscription payés par un adhérent choisi au hasard dans ce club d’aviron. 
	 			\begin{enumerate}
	 				\item Déterminer les valeurs prises par $X$.
	 				\item Donner la loi de probabilité de $X$.
	 			\end{enumerate}
	 			\item Calculer $E(X)$ et interpréter le résultat.
	 		\end{enumerate}
	 		
	 		\end{exercice}
	 \newpage
	 	\begin{exercice}[Trajet={1,2}]
	 		
	 		Un restaurant propose à sa carte deux types de dessert :
	 		%
	 		\begin{itemize}
	 			\item[$\bullet~$] Des macarons, choisi par 50\,\% des clients ;
	 			\item une part de tarte tatin, choisie par 30\,\% des clients ;
	 			\item 20\,\% des clients ne prennent pas de dessert et aucun client ne prend plusieurs desserts.
	 		\end{itemize}
	 		%
	 		Le restaurateur constate :
	 		%
	 		\begin{itemize}
	 			\item que parmi les clients ayant pris un assortiment de macarons, 80\,\% prennent un café ; 
	 			\item que parmi les clients ayant pris une part de tarte tatin, 60\,\% prennent un café; 
	 			\item que parmi les clients n'ayant pas pris de dessert, 90\,\% prennent un café.
	 		\end{itemize}
	 		%
	 		On interroge au hasard un client de ce restaurant. On note les évènements :
	 		%
	 		\begin{itemize}
	 			\item $M$  : \og Le client prend un assortiment de macarons \fg{} ; 
	 			\item $T$  : \og Le client prend une part de tarte tatin \fg{} ; 
	 			\item $P$  : \og Le client ne prend pas de dessert \fg{} ; 
	 			\item $C$ : \og Le client prend un café \fg{}.
	 		\end{itemize}
	 		\begin{enumerate}
	 			\item Représenter la situation par un arbre pondéré. 
	 			\item  
	 			\begin{enumerate}
	 				\item Exprimer par une phrase ce que représente l'évènement $M \cap C$ puis calculer $p(M \cap C)$. 
	 				\item Montrer que $p(C) = \num{0,76}$.
	 			\end{enumerate} 
	 			\item Quelle est la probabilité que le client prenne un assortiment de macarons sachant qu'il prend un café ?
	 			\item Un assortiment de macarons est vendu 6\,€, une part de tarte tatin est vendue 7\,€, et un café est vendu 2\,€.
	 			
	 			Chaque client prend un seul plat au prix unique de 18\,€, ne prend pas plus d'un dessert ni plus d'un café.
	 			\begin{enumerate}
	 				\item Quelles sont les six valeurs possibles pour la somme totale dépensée par un client? 
	 				\item Compléter le tableau suivant donnant la loi de probabilité de la somme totale dépensée par un client :
	 				%	
	 				\begin{center}
	 					\begin{tabularx}{.6\linewidth}{|l|*{6}{>{\centering \arraybackslash}X|}}\hline
	 						Sommes $s_{i}$& 18 &20 &24 &\ldots&\ldots&\ldots\\ \hline
	 						Probas $p_i$&0,02&0,18&\ldots&&&\\ \hline 
	 					\end{tabularx}
	 				\end{center}
	 				\item Calculer l'espérance mathématique de cette variable aléatoire et interpréter ce résultat. 
	 			\end{enumerate}
	 		\end{enumerate}
	 		\end{exercice}

	 	

\begin{exercice}
Ce QCM comprend 5 questions. 

Pour chacune des questions, une seule des quatre réponses proposées est correcte. 

Les questions sont indépendantes.



Une urne contient $150$ jetons rouges et $50$ jetons bleus, tous indiscernables au toucher. 20\,\% des jetons rouges sont gagnants et 40\,\% des jetons bleus sont gagnants.

 Un joueur tire au hasard un jeton de l'urne.

\medskip

\textbf{Question 1}

\medskip

La probabilité que le jeton soit rouge et gagnant est :

\begin{center}
\begin{tabularx}{\linewidth}{|*{4}{X|}}\hline
\textbf{a.~~}$0,2$&\textbf{b.~~}$0,45$&\textbf{c.~~}$0,15$&\textbf{d.~~}$0,95$\\ \hline
\end{tabularx}
\end{center}

\textbf{Question 2}

\medskip

La probabilité que le jeton soit gagnant est :

\begin{center}
\begin{tabularx}{\linewidth}{|*{4}{X|}}\hline
\textbf{a.~~}$0,2$&\textbf{b.~~}$0,6$&\textbf{c.~~}$0,25$&\textbf{d.~~}$0,95$\\ \hline
\end{tabularx}
\end{center}

\textbf{Question 3}

\medskip

Un joueur tire successivement et avec remise deux jetons de l'urne. La probabilité
qu'il tire deux jetons rouges est :

\begin{center}
\begin{tabularx}{\linewidth}{|*{4}{X|}}\hline
\textbf{a.~~}$\nombre{0,5625}$&\textbf{b.~~}$0,75$&\textbf{c.~~}$0,30$&\textbf{d.~~}$0,15$\\ \hline
\end{tabularx}
\end{center}

On note $X$ la variable aléatoire qui représente le gain algébrique en euros d'un joueur.

 La loi de probabilité de $X$ est donnée par le tableau suivant:
 
\begin{center}
\begin{tabularx}{\linewidth}{|c|*{3}{>{\centering \arraybackslash}X|}}\hline
Valeurs $a$ prises par $X$	& $-5$	&$0$	&$10$\\ \hline
$P(X= a)$					& 0,6	&0,15	&0,25\\ \hline
\end{tabularx}
\end{center}

\textbf{Question 4}

\medskip

La probabilité $P(X > 0)$ est égale à :

\begin{center}
\begin{tabularx}{\linewidth}{|*{4}{X|}}\hline
\textbf{a.~~}$0,15$&\textbf{b.~~}$0,6$&\textbf{c.~~}$10$&\textbf{d.~~}$0,25$\\ \hline
\end{tabularx}
\end{center}

\textbf{Question 5}

\medskip

Le gain algébrique moyen en euros que peut espérer un joueur est égale à :

\begin{center}
\begin{tabularx}{\linewidth}{|*{4}{X|}}\hline
\textbf{a.~~}$0$&\textbf{b.~~}$-0,5$&\textbf{c.~~}$\dfrac{5}{3}$&\textbf{d.~~}$5$\rule[-3mm]{0mm}{9mm}\\ \hline
\end{tabularx}
\end{center}

\end{exercice}


\begin{exercice}

Une étude statistique menée lors des entraînements montre que, pour un tir au but, Karim marque avec une probabilité de $0,7$.

Karim effectue une série de 3 tirs au but. Les deux issues possibles après chaque tir sont les évènements:

\setlength\parindent{1cm}
\begin{itemize}
\item[$\bullet~~$]$M$: \og Karim marque un but \fg{} ;
\item[$\bullet~~$]$R$: \og Karim rate le tir au but \fg.
\end{itemize}
\setlength\parindent{0cm}

On admet que les tirs au but de Karim sont indépendants.

\medskip

\begin{enumerate}
\item On note $X$ la variable aléatoire qui prend pour valeur le nombre total de buts marqués à l'issue de cette série de tirs par Karim.
	\begin{enumerate}
		\item Réaliser un arbre pondéré permettant de décrire toutes les issues possibles.	
		\item Déterminer la loi de probabilité de $X$.
		\item Calculer l'espérance $E(X)$ de la variable aléatoire $X$.
	\end{enumerate}
\item  On propose à un spectateur le jeu suivant: il mise $15$~\euro{} avant la série de tirs au but de Karim ; chaque but marqué par Karim lui rapporte $6$~\euro, et chaque but manqué par Karim ne lui rapporte rien.

On note $Y$ la variable aléatoire qui prend pour valeur le gain algébrique du spectateur, c'est- à-dire la différence entre le gain total obtenu et la mise engagée.
	\begin{enumerate}
		\item Exprimer $Y$ en fonction de $X$.
		\item Calculer l'espérance $E(Y)$ de la variable aléatoire $Y$. 

Interpréter ce résultat dans le contexte de l'énoncé.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{exercice}
\end{Maquette}


\end{document}

 


